\chapter[Introdução]{Introdução}
\label{cap:introducao}

Parentesco é a relação que une duas ou mais pessoas por vínculos genéticos de descendência ou ascendência, e também por vínculos sociais como adoção e convivência. Este trabalho trata especificamente da verificação visual de parentesco consanguíneo, ou seja, da decisão sobre se duas pessoas têm vínculo biológico a partir apenas de imagens faciais. Vínculos sociais sem base genética ficam fora do escopo, porque o sinal explorado pela visão computacional é a semelhança de traços herdados.

Verificação de parentesco tem sido objeto de estudo constante no campo da psicologia. Pessoas com vínculos genéticos podem possuir certo nível de semelhanças físicas entre si, e \citeonline{hogben1932genetic} denominou essas similaridades na estrutura facial como traços familiares. A semelhança facial é considerada uma das mais comuns referências para indicar relações de parentesco \cite{debruine2008social}. A hipótese de que a similaridade entre faces poderia ser uma pista para sugerir parentesco foi primeiramente formulada por \citeonline{daly1982whom}. Maloney e Martello examinaram a relação entre semelhança das estruturas faciais e a existência ou não de relações de consanguinidade entre irmãos e concluíram que observadores tendem a procurar por similaridades na verificação de parentesco entre crianças \cite{maloney2006kin}.

\citeonline{porter1984recognition} registraram que pessoas conseguiam parear fotos de mães com seus respectivos filhos sem conhecê-los, enquanto as próprias mães reconheciam seus bebês poucas horas após o nascimento. Isso reforça a tese de que há de fato um sinal facial explorável entre parentes próximos.

A verificação automática desse vínculo a partir de fotos de rosto é um campo relativamente novo e difícil em visão computacional. O sistema classifica, diante de um par de imagens, se as duas pessoas têm ou não relação de parentesco, examinando apenas estruturas faciais. O problema é particularmente difícil por duas razões opostas: parentes próximos podem apresentar traços bastante distintos, como em grupos de irmãos nos quais um herda mais da mãe e outro mais do pai; e, paralelamente, pessoas sem vínculo biológico podem apresentar alta similaridade facial. Em relação ao reconhecimento facial comum, a tarefa é mais fina, porque não basta separar identidades, é preciso capturar padrões de herança em imagens que variam em idade, expressão, iluminação e pose.

O reconhecimento de relações consanguíneas por imagem tem usos práticos concretos como auxiliar investigações de tráfico humano, identificação de pessoas com dificuldade de comunicação (crianças e idosos desaparecidos, por exemplo), montagem de árvores genealógicas e redução do espaço de busca em bancos de faces em larga escala. A verificação de parentesco por face também pode servir como apoio forense à identificação de crianças quando a documentação está ausente ou foi adulterada.

Conflitos armados recentes colocam o mesmo problema em outra escala, ao aumentar deslocamentos forçados, separações familiares e dificuldades de documentação. No caso da Ucrânia, fontes jornalísticas publicadas em abril de 2026 reportam investigações associadas à Europol sobre crianças transferidas para territórios controlados pela Rússia e pela Belarus, em contexto no qual o rastreamento depende principalmente de dados genéticos \cite{europol_ucrania_2026, rtp_dna_ucrania_2026}. Análise facial automática não substitui DNA, mas pode servir como triagem em postos de identificação e em programas de family tracing conduzidos por organizações como CICV, ACNUR e UNICEF.

As tentativas de construir um modelo computacional de verificação visual de parentesco começaram em 2010 e estão descritas em \citeonline{fang2010towards}, que combina atributos faciais extraídos a partir de estrutura pictórica \cite{felzenszwalb2005pictorial} com classificação por Support Vector Machine, alcançando cerca de 68{,}6\% de acurácia em um conjunto próprio de 150 pares. Em 2018, \citeonline{robinson2018visual} disponibilizou Families in the Wild, hoje o maior banco público de parentesco facial, e com ele se difundiu o uso de redes convolucionais pré-treinadas em reconhecimento de face, como VGG-Face \cite{parkhi2015deep} e ResNet \cite{wen2016discriminative}. Desde então a literatura migrou para aprendizado métrico com perdas contrastivas, mecanismos de atenção e Vision Transformers; os resultados reportados no FIW variam de forma relevante conforme protocolo, métrica e escolha do limiar, o que torna inadequada a comparação direta de percentuais isolados.

Apesar desse avanço, comparar os métodos da área com rigor continua trabalhoso. A literatura usa protocolos heterogêneos, com limiares frequentemente ajustados sobre o próprio conjunto de teste, métricas diferentes entre artigos e poucos estudos cruzando mais de um banco sob o mesmo protocolo experimental. Ao mesmo tempo, modelos multimodais generalistas (VLMs) ganharam popularidade e motivam a pergunta sobre até que ponto a tarefa pode ser abordada por inferência direta, sem treinamento específico no domínio.

\section{Problema de pesquisa}

A literatura recente em verificação visual de parentesco facial reúne arquiteturas heterogêneas avaliadas sob protocolos não comparáveis, e os ganhos relatados frequentemente dependem de escolhas de limiar, amostragem e seleção de ponto salvo que variam entre trabalhos. Em paralelo, modelos multimodais generalistas em regime zero-shot têm sido apresentados como alternativa de baixo custo de implantação, mas faltam medições rigorosas que situem o desempenho desses modelos contra modelos supervisionados especializados quando ambos respondem à mesma pergunta binária de parentesco.

Diante disso, o problema de pesquisa deste trabalho se desdobra em duas perguntas complementares. A primeira é a comparação principal:

\begin{quote}
\noindent Em que medida uma arquitetura supervisionada especializada para parentesco facial, combinando backbone de reconhecimento facial, descongelamento parcial e tokens regionais anatômicos, supera uma linha de base sem treinamento e arquiteturas supervisionadas alternativas no benchmark Families in the Wild, sob protocolo único de verificação binária?
\end{quote}

A segunda é uma pergunta secundária, de caráter exploratório:

\begin{quote}
\noindent Qual é o desempenho atual de modelos multimodais generalistas (VLMs) em verificação binária zero-shot no FIW, quando usados como baselines externos sem treinamento específico e comparados com modelos supervisionados especializados?
\end{quote}

\section{Objetivo geral}

Comparar de forma controlada cinco abordagens representativas para verificação binária visual de parentesco facial, sob um único protocolo experimental no benchmark Families in the Wild, e medir o ganho efetivo de uma proposta arquitetônica baseada em backbone facial especializado, descongelamento parcial e tokens regionais anatômicos. Em paralelo e como estudo exploratório complementar, mapear o desempenho de dois modelos multimodais generalistas em verificação binária zero-shot no mesmo banco.

\section{Objetivos específicos}

\begin{enumerate}
  \item Implementar uma linha de base mínima de verificação de parentesco com extrator facial AdaFace pré-treinado e similaridade cosseno, sem qualquer treinamento específico de domínio.
  \item Reproduzir e avaliar três famílias de modelo da literatura recente em regime de verificação binária, contemplando ViT com atenção cruzada bidirecional, DINOv2 adaptado por LoRA com atenção cruzada diferencial e modelo aumentado por recuperação sobre galeria de pares positivos.
  \item Implementar e avaliar uma proposta autoral para o AdaFace-Regional, que combina AdaFace IR-101 com descongelamento parcial do último estágio, cinco tokens regionais anatômicos, atenção cruzada bidirecional entre regiões, gate sigmoide, cabeça auxiliar de relação e inferência simétrica entre as duas ordens do par.
  \item Conduzir uma avaliação exploratória de dois modelos multimodais generalistas, Codex e Claude Sonnet, em verificação binária zero-shot no FIW, com 3.000 pares positivos e 3.000 pares negativos por modelo, mantendo a avaliação multiclasse anterior apenas como diagnóstico histórico de classificação fina de relações.
  \item Reportar e discutir métricas independentes de limiar específico, em particular ROC AUC e Average Precision, e métricas calculadas em pontos operacionais fixados por taxa de falso positivo (TAR@FAR=0,1, TAR@FAR=0,01 e TAR@FAR=0,001), além de análise por tipo de relação, identificando limitações metodológicas e éticas do uso pretendido.
\end{enumerate}

\section{Justificativa}

A relevância do trabalho tem duas frentes. Do ponto de vista científico, a área de verificação visual de parentesco facial carece de comparações controladas entre famílias de método sob o mesmo protocolo, e a entrada recente de modelos multimodais generalistas adiciona uma dimensão pouco mapeada na literatura. Do ponto de vista aplicado, a tarefa tem usos potenciais em apoio forense, reunificação familiar em contextos humanitários e identificação assistida em programas de family tracing. A delimitação ética desse uso, no entanto, é estrita. O sistema descrito aqui é uma ferramenta de triagem ou apoio à decisão humana qualificada e nunca substitui prova genética ou avaliação especializada. Em particular, falsos positivos têm custo alto em contextos forenses e em populações vulneráveis (crianças desaparecidas, refugiados, civis em zonas de conflito), e a tecnologia deve operar sob controles institucionais, consentimento adequado, rastreabilidade da decisão e direito à contestação por parte das pessoas afetadas. Diferenças demográficas conhecidas em modelos de reconhecimento facial \cite{buolamwini2018gender} indicam que viés por grupo é um risco real também em verificação de parentesco, o que torna a análise por subgrupos uma condição importante para qualquer uso operacional.

\section{Contribuições}

As contribuições principais deste trabalho são quatro. A primeira é um protocolo comparativo aplicado de forma uniforme às cinco abordagens de verificação binária, com limiar escolhido em validação, métricas independentes de limiar e análise por tipo de relação. A segunda é a proposta arquitetônica autoral do AdaFace-Regional, descrita no Capítulo~\ref{cap:Metodologia}, que combina backbone facial especializado, descongelamento parcial do último estágio, estrutura regional anatômica com atenção cruzada entre regiões, gate sigmoide, cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica para reduzir atalhos dependentes da ordem do par. A terceira é uma avaliação exploratória de dois VLMs em parentesco facial, agora na mesma formulação binária kin/non-kin, com 6.000 pares balanceados por modelo e a ressalva de que se trata de baseline externo zero-shot, sem treino ou calibração por validação. A quarta é uma análise consolidada de erros por tipo de relação, com atenção particular às relações de avós e netos, classes historicamente mais difíceis na literatura do FIW.

\section{Delimitações}

Este trabalho restringe-se à verificação visual de parentesco consanguíneo a partir de imagens faciais. Vínculos sociais sem base genética e parentesco identificado a partir de DNA, documentos ou registros oficiais ficam fora do escopo. A avaliação principal usa o benchmark Families in the Wild, derivado do Track-I do RFIW, com validação cruzada de cinco dobras em nível de família. KinFaceW-I permanece apenas como referência histórica e de prototipagem, sem compor a comparação principal do Capítulo~\ref{cap:resultados}. O trabalho não pretende propor um sistema operacional de identificação, e a interpretação dos resultados permanece restrita aos bancos e protocolos avaliados.

\section{Organização do trabalho}

O restante deste trabalho está organizado da seguinte maneira. O Capítulo~\ref{cap:trabalhos-relacionados} situa o trabalho na literatura recente, do primeiro modelo computacional para a tarefa aos modelos com Vision Transformer e atenção cruzada. O Capítulo~\ref{cap:fundamentacao-teorica} apresenta os conceitos necessários para compreender as escolhas metodológicas. O Capítulo~\ref{cap:Metodologia} descreve datasets, modelos, treinamento, protocolo de avaliação e linhas de base com VLMs. O Capítulo~\ref{cap:resultados} reporta os resultados experimentais, e o Capítulo~\ref{cap:conclusao} discute os achados, limitações e implicações do estudo.
