\chapter[Resultados]{Resultados}
\label{cap:resultados}

Este capítulo reporta os resultados dos cinco modelos descritos no Capítulo~\ref{cap:Metodologia} sobre o benchmark Families in the Wild (FIW), derivado do Track-I oficial do RFIW e avaliado por validação cruzada de cinco dobras em nível de família. O Modelo 02 também aparece em KinFaceW-I com validação cruzada de cinco dobras, para situar o trabalho contra a literatura clássica. A unidade experimental reportada é a média sobre as dobras de teste, com seleção de limiar feita em validação. A métrica principal é o ROC AUC, complementada por Average Precision, TAR@FAR=0,001, TAR@FAR=0,01, TAR@FAR=0,1 e acurácia por tipo de relação. As linhas de base com modelos multimodais entram em seção própria com tarefa diferente (classificação em onze classes), e os números não são comparados linha a linha com os supervisionados.

O conjunto inclui uma linha de base mínima sem treinamento (B0, AdaFace IR-101 congelado com cosseno), o Modelo 02 (ViT com atenção cruzada bidirecional FaCoR), o Modelo 05 (DINOv2 com LoRA e atenção cruzada diferencial), o Modelo 06 (aumentado por recuperação sobre galeria de pares positivos) e o Modelo 12, proposta autoral com AdaFace IR-101 parcialmente descongelado, tokens regionais anatômicos e passagem simétrica. A escolha desses cinco cobre a referência sem treino, dois caminhos paramétricos plenos (M02 com ajuste fino completo, M12 com descongelamento parcial), um caminho eficiente em parâmetros (M05) e um caminho não-paramétrico (M06).

\section{Visão geral}

A Tabela~\ref{tab:overview_runs} resume a configuração selecionada de cada modelo em FIW, ordenada por ROC AUC médio. A linha do Modelo 12 aparece em destaque porque corresponde ao maior AUC médio observado neste conjunto experimental. A diferença para o Modelo 02 é de +0,029 AUC, acima da variação empírica de aproximadamente 0,009 AUC observada nas reexecuções internas do próprio Modelo 12.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Visão geral dos cinco modelos avaliados em FIW, ordenados por ROC AUC médio nas cinco dobras.}
\label{tab:overview_runs}
\begin{tabular}{lllrrr}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Família} & \textbf{Config.} & \textbf{AUC médio} & \textbf{TAR@FAR=0,01} & \textbf{Params treináveis} \\
\hline
M12 & AdaFace + tokens regionais + passagem simétrica & R006 & \textbf{0{,}879} & 0{,}186 & 31{,}6M \\
M02 & ViT + atenção cruzada FaCoR         & R031 & 0{,}850          & 0{,}140          & {\raise.17ex\hbox{$\scriptstyle\sim$}}86M \\
M05 & DINOv2 + LoRA + DiffAttn            & R005 & 0{,}822          & 0{,}100          & 93{,}5M \\
B0  & AdaFace cosseno congelado           & ---  & 0{,}799          & 0{,}218          & 0 \\
M06 & Recuperação aumentada (ViT congelado) & R001 & 0{,}776        & 0{,}062          & 8{,}16M \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A linha de base sem treinamento B0 atinge 0,799 de AUC apenas com cosseno sobre embeddings AdaFace pré-treinados, o que estabelece uma referência forte para o problema. O ganho do Modelo 12 R006 sobre B0 é de +0,080 AUC, enquanto o ganho sobre o Modelo 02 é de +0,029. A primeira diferença mede o valor de adaptar um backbone facial pronto para a tarefa de parentesco; a segunda indica que a combinação de tokens regionais, cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica obteve melhor ordenação global do que o ViT no protocolo FIW adotado.

\section{Resultados em KinFaceW-I}

KinFaceW-I serve neste trabalho como banco de prototipagem e como referência à literatura clássica de verificação de parentesco. O Modelo 02 foi avaliado no split padrão de cinco dobras e em uma validação cruzada de cinco dobras independente para medir variabilidade entre dobras. A Tabela~\ref{tab:kinface_resultados} reporta as duas leituras.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados do Modelo 02 em KinFaceW-I. A primeira coluna usa o ponto salvo da Execução 023 sobre o split padrão; a segunda reporta média $\pm$ desvio padrão sobre cinco dobras independentes da Execução 026.}
\label{tab:kinface_resultados}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Modelo 02 R023 (split padrão)} & \textbf{Modelo 02 R026 (5-fold)} \\
\hline
Acurácia   & 74{,}1\% & 73{,}6\% $\pm$ 5{,}8\% \\
F1         & 0{,}753  & 0{,}771 $\pm$ 0{,}028 \\
ROC AUC    & 0{,}861  & 0{,}842 $\pm$ 0{,}012 \\
Precisão  & 71{,}9\% & 69{,}4\% $\pm$ 6{,}3\% \\
Revocação & 79{,}0\% & 87{,}8\% $\pm$ 6{,}2\% \\
Limiar     & 0{,}900  & 0{,}890 $\pm$ 0{,}020 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

O desvio padrão do AUC sobre as cinco dobras fica em 0,012, e a média entre dobras (0,842) é compatível com o valor do split padrão (0,861) dentro dessa variabilidade. Esse resultado dá uma referência de confiança para a abordagem ViT mais atenção cruzada no domínio, e serve como ponto de comparação com a literatura, que historicamente reporta números próximos de 73\% a 80\% de acurácia em KinFaceW-I.

\section{Resultados em FIW Track-I}

FIW é o benchmark principal deste trabalho. A Tabela~\ref{tab:fiw_main} consolida métricas independentes de limiar (AUC, Average Precision e três níveis de TAR@FAR) para os modelos do eixo central e para as três variantes mais importantes do Modelo 12. As métricas dependentes de limiar são interpretadas em conjunto com o ponto operacional de cada configuração, porque comparações diretas entre limiares distintos misturam efeito de método e efeito de ponto operacional.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados em FIW. Métricas independentes de limiar permitem comparação direta entre métodos.}
\label{tab:fiw_main}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{AUC médio} & \textbf{Avg Prec.} & \textbf{TAR@FAR=0,001} & \textbf{TAR@FAR=0,01} & \textbf{TAR@FAR=0,1} \\
\hline
M12 R006 & \textbf{0{,}879} & 0{,}856          & 0{,}033          & 0{,}186          & 0{,}599 \\
M12 R009 & 0{,}874          & 0{,}850          & 0{,}054          & 0{,}178          & 0{,}586 \\
M12 R010 & 0{,}875          & \textbf{0{,}857} & 0{,}052          & 0{,}212          & \textbf{0{,}600} \\
M02 R031 & 0{,}850          & 0{,}817          & 0{,}025          & 0{,}140          & 0{,}499 \\
M05 R005 & 0{,}822          & ---              & ---              & 0{,}100          & --- \\
B0       & 0{,}799          & 0{,}809          & \textbf{0{,}071} & \textbf{0{,}218} & 0{,}524 \\
M06 R001 & 0{,}776          & ---              & ---              & 0{,}062          & --- \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Três leituras saem da tabela. A primeira é que o Modelo 12 R006 apresenta o principal resultado em AUC do projeto, com 0,879 contra 0,850 do Modelo 02. A segunda é que o próprio Modelo 12 oferece mais de um ponto operacional útil: R009 é a melhor variante treinada em TAR@FAR=0,001, enquanto R010 lidera Average Precision, TAR@FAR=0,01 e TAR@FAR=0,1 entre as variantes treinadas do Modelo 12. A terceira é que a linha de base sem treino B0 ainda tem os maiores TAR@FAR=0,001 e TAR@FAR=0,01 absolutos, o que reflete a especialização original do AdaFace para separação de identidades em regimes de baixa falsa aceitação.

Comparações diretas entre métricas dependentes de limiar continuam exigindo cuidado. O Modelo 02 R031 opera em limiar 0,900, escolhido em validação para maximizar F1, enquanto as variantes do Modelo 12 usam limiares escolhidos pela validação de cada execução. Por isso, precisão, revocação e acurácia são interpretadas como leituras do ponto operacional de cada configuração, e não como propriedades absolutas do modelo. As métricas de ordenação (AUC, Average Precision e TAR@FAR) são a base mais defensável para a comparação entre famílias.

\section{Estudo de regime no Modelo 05}

O Modelo 05 passou por sete execuções cobrindo quatro regimes de plasticidade do backbone DINOv2 e quatro variações de perda e amostragem. A Tabela~\ref{tab:m05_runs} resume cada execução, isolando uma hipótese por vez.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Sete execuções do Modelo 05 em FIW, cada uma isolando uma hipótese sobre o backbone, a perda ou o amostrador.}
\label{tab:m05_runs}
\begin{tabular}{lp{6.0cm}rrr}
\hline
\textbf{Exec.} & \textbf{Hipótese isolada} & \textbf{AUC} & \textbf{TAR@FAR=0,01} & \textbf{Params} \\
\hline
R001 & LoRA posto 8, backbone congelado, dropout 0     & 0{,}806 & \textbf{0{,}152} & 8{,}47M \\
R002 & LoRA dropout 0,1 + relation weight 0,4         & 0{,}799 & 0{,}095 & 8{,}47M \\
R003 & Amostrador balanceado por classe                & 0{,}809 & 0{,}098 & 8{,}47M \\
R004 & Descongelamento parcial dos 4 blocos finais    & 0{,}812 & 0{,}119 & 36{,}8M \\
R005 & Descongelamento completo com taxa de aprendizado 5e-6 estilo M02 & \textbf{0{,}822} & 0{,}100 & 93{,}5M \\
R006 & Perda contrastiva dominante (peso 0,9)          & 0{,}814 & 0{,}094 & 8{,}47M \\
R007 & Backbone híbrido DINOv2 + ViT do M02           & 0{,}810 & 0{,}136 & 11{,}58M \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Há um teto arquitetônico em torno de 0,81-0,82 AUC que sete intervenções diferentes não deslocam de forma consistente. A R005, com descongelamento completo do DINOv2 e taxa de aprendizado 5e-6, atinge o maior AUC do M05, mas perde o melhor TAR@FAR=0,01 para a R001, que mantém o regime original com apenas LoRA. A configuração mais útil do Modelo 05 não é a de maior AUC, é a R001, porque o ganho de R005 em AUC vem acompanhado de perda em precisão de alta exigência (0,152 cai para 0,100). A R007 testa a hipótese mais ambiciosa, fundir o DINOv2 com o ViT do Modelo 02 R031 em arquitetura híbrida com atenção cruzada diferencial intraface, e produz AUC idêntico ao R001 sem o backbone adicional. Esse achado negativo, descrito como hipótese H0 confirmada no registro experimental, indica que as representações fortes para parentesco do M02 R031 não estão isoladas no ViT, mas vêm do sistema completo treinado em conjunto.

\section{Modelo 06 aumentado por recuperação}

O Modelo 06 testa se parte do sinal necessário para verificação de parentesco pode vir de memória não-paramétrica em vez de pesos. A Execução 001 mantém o encoder ViT-B/16 congelado e usa uma galeria de pares positivos da partição de treino de cada dobra, recuperando 32 pares mais similares por consulta de inferência. A Tabela~\ref{tab:m06_per_rel} mostra a acurácia por relação, que é o ponto mais distintivo do modelo.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Acurácia do Modelo 06 R001 por tipo de relação em FIW.}
\label{tab:m06_per_rel}
\begin{tabular}{lrr}
\hline
\textbf{Relação} & \textbf{Acurácia} & \textbf{N pares} \\
\hline
sibs (irmãos misto)  & 87{,}2\% & 234 \\
bb (irmão-irmão)     & 86{,}5\% & 860 \\
ss (irmã-irmã)       & 86{,}3\% & 731 \\
md (mãe-filha)       & 85{,}9\% & 1.038 \\
ms (mãe-filho)       & 83{,}9\% & 1.036 \\
gfgs (avô-neto)      & 82{,}7\% & 98 \\
fs (pai-filho)       & 78{,}8\% & 1.135 \\
fd (pai-filha)       & 76{,}9\% & 918 \\
gfgd (avô-neta)      & 75{,}4\% & 138 \\
gmgd (avó-neta)      & 63{,}4\% & 123 \\
gmgs (avó-neto)      & 61{,}2\% & 121 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A faixa entre 61,2\% e 87,2\% é a mais estreita entre os modelos com recorte por relação registrado no mesmo limiar. O Modelo 05 R001, no mesmo limiar, cai a 39,8\% em gfgs como pior classe, deixando uma referência muito mais baixa para relações raras. A interpretação é que a recuperação de exemplos atua como regularizador estrutural para classes com poucos exemplos. Expor explicitamente pares positivos similares no momento da inferência reduz a pressão sobre os pesos para codificar todas as variações de cada relação. A Execução 002 do Modelo 06 testou substituir o backbone por DINOv2 e dobrar K para 64, mas o AUC caiu de 0,776 para 0,731 (-0,045) e a diferença validação-teste cresceu de 0,060 para 0,090. Backbone mais rico e maior contexto não compensaram a fragilidade da atenção cruzada contra a galeria fixa.

\section{Modelo 12: proposta autoral regional}

O Modelo 12 implementa a proposta autoral descrita no Capítulo~\ref{cap:Metodologia}. A avaliação começou com duas fases estruturais, uma com o backbone AdaFace IR-101 totalmente congelado (R001) e outra com descongelamento parcial do último estágio e da camada de saída (R002), e depois avançou para um ciclo de ablações R003-R010. Esse ciclo testou perdas auxiliares, passagem simétrica, taxas de aprendizado diferenciadas, regularização L2-SP e uma fusão final baseada apenas em atributos comparativos. A Tabela~\ref{tab:m12_runs} resume as execuções principais.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Execuções principais do Modelo 12 em FIW, com as intervenções que definem os três melhores regimes operacionais.}
\label{tab:m12_runs}
\begin{tabular}{lp{6.2cm}rrrr}
\hline
\textbf{Exec.} & \textbf{Regime} & \textbf{Val AUC} & \textbf{AUC} & \textbf{TAR@FAR=0,001} & \textbf{TAR@FAR=0,01} \\
\hline
R001 & Backbone totalmente congelado, treino apenas em tokens, atenção cruzada, gate e cabeça & 0{,}835 & 0{,}746 & 0{,}024 & 0{,}101 \\
R002 & Descongelamento parcial: estágios 1-3 congelados, estágio 4 e output\_layer treináveis & 0{,}932 & 0{,}856 & 0{,}042 & 0{,}176 \\
R005 & R002 + cabeça auxiliar de classificação de relação nos pares positivos & 0{,}932 & 0{,}848 & 0{,}029 & 0{,}167 \\
R006 & R005 + passagem simétrica nas ordens $(A,B)$ e $(B,A)$ & 0{,}905 & \textbf{0{,}879} & 0{,}033 & 0{,}186 \\
R009 & R006 + fusão apenas comparativa, sem $g_A$ e $g_B$ crus & 0{,}901 & 0{,}874 & \textbf{0{,}054} & 0{,}178 \\
R010 & R006 + taxas de aprendizado diferenciadas + fusão apenas comparativa & 0{,}905 & 0{,}875 & 0{,}052 & \textbf{0{,}212} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A R001 produz diferença validação-teste de -0,089, mas seu teto de validação fica em 0,835 e o AUC em 0,746. A R002 libera os 26 milhões de parâmetros adicionais correspondentes ao estágio 4 mais o output\_layer e reduz a taxa de aprendizado de 1e-4 para 1e-5; o AUC sobe para 0,856. Essa transição indica que a estrutura regional precisava de alguma plasticidade no backbone facial para se adaptar à tarefa.

A R005 acrescenta uma cabeça auxiliar de classificação das onze relações do FIW, aplicada apenas aos pares positivos com peso 0,05. O efeito principal não é global: o AUC fica em 0,848, dentro da variação empírica estimada em cerca de 0,009, mas todas as classes positivas melhoram entre 2 e 7 pontos percentuais em relação à R002. A leitura é que a cabeça auxiliar atua como regularizador por relação, especialmente sobre classes raras, mas sozinha não melhora a ordenação binária global.

A mudança decisiva aparece na R006, com passagem simétrica. O modelo processa cada par nas duas ordens, $(A,B)$ e $(B,A)$, e calcula a perda binária como média das duas direções. Isso remove um atalho arquitetônico: o adaptador regional, o gate e a cabeça recebiam os pares sempre em uma ordem canônica do Track-I, o que permitia aprender padrões dependentes da posição de cada pessoa no par em vez de apenas parentesco. Com a simetria, o AUC sobe para 0,879, a diferença validação-teste cai para -0,026, e todas as classes positivas melhoram entre 13 e 43 pontos percentuais contra a R002. As quatro classes de avós e netos passam de 36--52\% para 76--83\%, eliminando o principal gargalo observado na versão anterior do Modelo 12.

As execuções R009 e R010 mostram que o melhor Modelo 12 depende do regime operacional desejado. A R009 remove os tokens globais crus $g_A$ e $g_B$ da fusão final, forçando o classificador a usar apenas primitivas de comparação. O AUC fica estatisticamente empatado com R006, mas TAR@FAR=0,001 sobe para 5,43\%, o maior valor entre as variantes treinadas do Modelo 12. A R010 combina essa fusão apenas comparativa com taxas de aprendizado diferenciadas e se torna a melhor em Average Precision (0,8567), TAR@FAR=0,01 (21,16\%) e TAR@FAR=0,1 (60,00\%). Assim, R006 é a principal configuração em AUC agregado, R009 é a variante de baixa falsa aceitação estrita, e R010 é a variante mais equilibrada da curva operacional.

\section{Acurácia por relação}

A Tabela~\ref{tab:per_rel_compare} compara a evolução do Modelo 12 por tipo de relação. A R002 representa a primeira variante competitiva, com descongelamento parcial e estrutura regional; a R006 adiciona cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica; a R009 remove os tokens globais crus da fusão final; e a R010 empilha essa fusão apenas comparativa com taxas de aprendizado diferenciadas. Como os limiares são escolhidos em validação por execução, a tabela deve ser lida como assinatura operacional de cada configuração, não como comparação isolada de capacidade por classe.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Acurácia por tipo de relação em FIW para as principais variantes do Modelo 12, em pontos percentuais. As quatro classes inferiores são relações de segundo grau (avós e netos).}
\label{tab:per_rel_compare}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\hline
\textbf{Relação} & \textbf{N pares} & \textbf{R002} & \textbf{R006} & \textbf{R009} & \textbf{R010} \\
\hline
fs (pai-filho)      & 1.135 & 68{,}6\% & 87{,}9\% & \textbf{90{,}6\%} & 86{,}7\% \\
fd (pai-filha)      & 918   & 68{,}4\% & 84{,}6\% & \textbf{86{,}9\%} & 80{,}0\% \\
ms (mãe-filho)      & 1.036 & 69{,}4\% & 86{,}2\% & \textbf{89{,}2\%} & 82{,}7\% \\
md (mãe-filha)      & 1.038 & 68{,}7\% & 89{,}0\% & \textbf{91{,}9\%} & 86{,}3\% \\
bb (irmão-irmão)    & 860   & 75{,}4\% & 89{,}1\% & \textbf{91{,}5\%} & 85{,}2\% \\
ss (irmã-irmã)      & 731   & 75{,}9\% & 88{,}9\% & \textbf{90{,}8\%} & 86{,}9\% \\
sibs (irmãos misto) & 234   & 79{,}5\% & 93{,}2\% & \textbf{94{,}9\%} & 90{,}2\% \\
\hline
gfgs (avô-neto)     & 98  & 39{,}8\% & 76{,}5\% & \textbf{85{,}7\%} & 83{,}7\% \\
gfgd (avô-neta)     & 138 & 52{,}2\% & 83{,}3\% & \textbf{84{,}8\%} & 78{,}3\% \\
gmgs (avó-neto)     & 121 & 44{,}6\% & \textbf{80{,}2\%} & 77{,}7\% & 66{,}1\% \\
gmgd (avó-neta)     & 123 & 36{,}6\% & 79{,}7\% & \textbf{82{,}9\%} & 71{,}5\% \\
\hline
non-kin             & 6.993 & \textbf{84{,}0\%} & 72{,}1\% & 67{,}7\% & 74{,}8\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A principal mudança qualitativa está nas classes de avós e netos. Na R002, elas ficavam entre 36{,}6\% e 52{,}2\%, ainda como gargalo do modelo. Na R006, após a combinação de cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica, essas quatro classes sobem para a faixa de 76{,}5\% a 83{,}3\%. A R009 melhora três das quatro classes de segundo grau em relação à R006 e leva gfgs, a pior classe histórica do Modelo 12, para 85{,}7\%. O custo é a queda da especificidade em non-kin, porque o modelo passa a operar em regime mais orientado a revocação. A R010 recupera parte da especificidade non-kin (74{,}8\%) e melhora TAR@FAR=0,01, mas perde acurácia em algumas classes positivas no limiar selecionado.

\section{Linhas de base com modelos multimodais}

Dois VLMs avaliam o que um modelo multimodal generalista consegue inferir sobre parentesco facial sem treinamento específico. A tarefa é classificação em onze classes positivas do FIW, não verificação binária, e por isso os números não são comparados diretamente com os modelos supervisionados. A Tabela~\ref{tab:vlm_resultados} resume.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Resultados das linhas de base com VLMs em classificação multiclasse de onze relações positivas.}
\label{tab:vlm_resultados}
\begin{tabular}{lllr}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{Regime} & \textbf{Amostra} & \textbf{Acurácia} \\
\hline
Codex gpt-5.4-mini & Zero-shot                          & 750 pares balanceados & 33{,}1\% \\
Codex gpt-5.4-mini & Adaptação por prompt (7-shot)      & 750 pares (mesmos)    & 26{,}7\% \\
Codex gpt-5.4-mini & Prompts direcionados por treino    & 750 pares (mesmos)    & 28{,}4\% \\
Claude Sonnet 4.6  & Zero-shot direto                   & 75 pares (piloto)     & 37{,}3\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A acurácia do Codex em zero-shot é 33,1\%, e o experimento de adaptação ao domínio via few-shot mais prompt estruturado mais calibração leve piorou o desempenho para 26,7\% nas mesmas amostras. As três configurações de prompt testadas mantiveram a queda, e o relatório técnico associado interpreta o efeito como amplificação de heurísticas de idade e gênero quando o modelo é forçado a produzir saídas auxiliares antes da resposta final. As quatro classes gfgs, gfgd, gmgs e gmgd ficam em 0\% nos dois modelos, em todas as configurações testadas, indicando que a aparência facial isolada não basta para distinções genealógicas de segundo grau em zero-shot. O Claude Sonnet foi avaliado em recorte de 75 pares, então o número de 37,3\% deve ser lido como indicação complementar, não como comparação robusta contra os 750 pares do Codex.

\section{Síntese dos resultados}

O conjunto experimental sustenta cinco leituras principais. O Modelo 12 R006 obteve o maior AUC agregado observado neste estudo (0,879), com ganho de +0,029 sobre o Modelo 02 e +0,080 sobre a linha de base B0. Esse ganho vem principalmente da passagem simétrica, que remove atalhos dependentes da ordem do par e reduz a diferença validação-teste para -0,026. O Modelo 12 também oferece regimes operacionais distintos: R009 é a melhor variante treinada em TAR@FAR=0,001, enquanto R010 lidera Average Precision, TAR@FAR=0,01 e TAR@FAR=0,1 entre as variantes treinadas do próprio Modelo 12. O Modelo 02 ViT com ajuste fino completo segue competitivo (0,850), mas fica abaixo da proposta autoral na ordenação agregada. A linha de base sem treinamento B0 permanece relevante, porque atinge AUC 0,799 e os maiores TAR@FAR=0,001 e TAR@FAR=0,01 absolutos do estudo, mostrando que o AdaFace pré-treinado já codifica parte expressiva do sinal de parentesco. O Modelo 05 com LoRA é Pareto-relevante em eficiência paramétrica, atingindo TAR@FAR=0,01 = 0,152 com 8,47 milhões de parâmetros treináveis em sua melhor configuração de alta precisão. O Modelo 06 aumentado por recuperação entrega o perfil por relação mais uniforme entre os métodos avaliados, e os VLMs zero-shot ficam claramente abaixo dos modelos treinados e falham por completo em relações de avós e netos.

A literatura registrada sobre o FIW reporta resultados próximos de 0,85 a 0,92 em acurácia ou AUC dependendo do protocolo. Os resultados deste trabalho situam-se nessa faixa em AUC com o Modelo 12 e o Modelo 02, mas as métricas independentes de limiar continuam sendo o referencial mais defensável para comparação entre métodos. Acurácia, F1, precisão e revocação devem ser interpretadas dentro do ponto operacional de cada configuração.
