\chapter[Resultados Experimentais]{Resultados Experimentais}
\label{cap:resultados}

Este capítulo apresenta os resultados experimentais obtidos no benchmark Families in the Wild (FIW). A comparação principal segue o protocolo descrito no Capítulo~\ref{cap:Metodologia}: validação cruzada de cinco dobras separadas por família, escolha do limiar apenas na validação e avaliação no conjunto de teste do RFIW Track-I. Entram nessa comparação a linha de base AdaFace-Cosseno, o ViT-FaCoR, o DINOv2-LoRA, o Modelo com Recuperação e as três configurações finalistas do AdaFace-Regional: Simétrico, Comparativo e com Negativos Difíceis. Os VLMs entram como linhas de base externas zero-shot em verificação binária, avaliados em amostras balanceadas de 6.000 pares.

A métrica principal é o ROC AUC, por ser independente do limiar de decisão. Average Precision e TAR@FAR complementam essa leitura ao avaliar, respectivamente, a curva precisão-revocação e os regimes de baixa falsa aceitação. A acurácia é usada principalmente na análise por tipo de relação, porque permite observar quais vínculos familiares continuam mais difíceis para cada configuração.

\section{Resultados gerais em FIW}

A Tabela~\ref{tab:fiw_main} resume os resultados gerais em FIW. Para o AdaFace-Regional, são mantidas três configurações finalistas porque elas representam escolhas operacionais próximas, mas não idênticas. A configuração Simétrica consolida o ganho principal do modelo, a Comparativa desloca o ponto de operação para baixa falsa aceitação e a configuração com Negativos Difíceis combina essa estratégia com pares negativos mais próximos dos positivos. AdaFace-Cosseno, DINOv2-LoRA e Modelo com Recuperação aparecem na mesma tabela para situar, respectivamente, a linha de base sem treinamento, a adaptação com DINOv2 e a alternativa baseada em recuperação de pares positivos. Os VLMs aparecem como referência zero-shot, com a ressalva de que não usam treino, validação cruzada nem limiar ajustado em validação.

\begin{table}[h]
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{2pt}
\caption{Resultados gerais em FIW. Modelos com validação cruzada reportam média $\pm$ desvio padrão sobre cinco dobras. Execuções únicas e VLMs zero-shot reportam um único valor.}
\label{tab:fiw_main}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{AUC} & \textbf{Avg Prec.} & \textbf{TAR@FAR=0,001} & \textbf{TAR@FAR=0,01} & \textbf{TAR@FAR=0,1} \\
\hline
AdaFace-Regional com Negativos Difíceis (CV)       & \textbf{0{,}876 $\pm$ 0{,}003} & \textbf{0{,}856 $\pm$ 0{,}003} & 0{,}068 $\pm$ 0{,}015 & 0{,}207 $\pm$ 0{,}011 & \textbf{0{,}595 $\pm$ 0{,}008} \\
AdaFace-Regional Comparativo (CV)                  & 0{,}874 $\pm$ 0{,}004 & 0{,}853 $\pm$ 0{,}005 & 0{,}059 $\pm$ 0{,}012 & 0{,}192 $\pm$ 0{,}014 & 0{,}589 $\pm$ 0{,}015 \\
AdaFace-Regional Simétrico (CV)                     & 0{,}873 $\pm$ 0{,}004 & 0{,}848 $\pm$ 0{,}004 & 0{,}042 $\pm$ 0{,}013 & 0{,}174 $\pm$ 0{,}012 & 0{,}577 $\pm$ 0{,}009 \\
ViT-FaCoR (CV)                                      & 0{,}846 $\pm$ 0{,}004 & 0{,}813 $\pm$ 0{,}005 & 0{,}022 $\pm$ 0{,}006 & 0{,}135 $\pm$ 0{,}012 & 0{,}496 $\pm$ 0{,}026 \\
DINOv2-LoRA com Descongelamento Completo (exec. única) & 0{,}822 & 0{,}798 & 0{,}007 & 0{,}100 & 0{,}511 \\
AdaFace-Cosseno (sem treino)                         & 0{,}799 & 0{,}809 & \textbf{0{,}071} & \textbf{0{,}218} & 0{,}524 \\
Claude Sonnet binário zero-shot                      & 0{,}789 & 0{,}742 & 0{,}042 & 0{,}042 & 0{,}297 \\
Modelo com Recuperação (exec. única)                 & 0{,}776 & 0{,}735 & 0{,}006 & 0{,}062 & 0{,}388 \\
Codex VLM binário zero-shot                          & 0{,}624 & 0{,}592 & 0{,}000 & 0{,}018 & 0{,}170 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

O maior AUC validado do capítulo é obtido pelo AdaFace-Regional com Negativos Difíceis, com 0,876 $\pm$ 0,003. Esse valor corresponde à média e ao desvio padrão das cinco dobras, sem agrupar predições de modelos treinados em partições distintas. Assim, ele é o resultado oficial usado para representar a capacidade de generalização da configuração final.

A comparação mais importante é entre o AdaFace-Regional e o ViT-FaCoR, porque o ViT-FaCoR representa a principal arquitetura supervisionada anterior do estudo. A configuração com Negativos Difíceis alcança AUC médio de 0,876, contra 0,846 do ViT-FaCoR, diferença de 0,030 AUC. As outras configurações finalistas do AdaFace-Regional apresentam leitura semelhante: a Simétrica e a Comparativa também ficam cerca de 0,027 AUC acima do ViT-FaCoR. Como o desvio por dobra está em torno de 0,004 nesses modelos, a diferença observada é maior do que a variação média entre dobras. Esse é o principal resultado experimental do trabalho: a combinação de backbone facial especializado, tokens regionais anatômicos, cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica apresenta ganho empírico sobre o ViT-FaCoR no FIW sob o protocolo adotado. Como não foram aplicados testes estatísticos formais pareados entre todas as arquiteturas, essa leitura deve ser entendida como evidência dentro deste protocolo, não como prova de superioridade estatística universal.

A escolha entre as três configurações finalistas exige mais cuidado. Em AUC, elas ficam muito próximas: 0,873, 0,874 e 0,876, todas dentro de uma faixa menor que o próprio desvio entre dobras. Essa sobreposição não sustenta uma afirmação forte de superioridade entre as três variantes; ela indica, antes, que as configurações ocupam uma região de desempenho semelhante. A diferença entre elas aparece mais claramente no ponto de operação. Em TAR@FAR=0,001, a configuração com Negativos Difíceis chega a 0,068 $\pm$ 0,015, enquanto a Simétrica fica em 0,042 $\pm$ 0,013. Assim, as três configurações são próximas em ranking global, mas a configuração com Negativos Difíceis é a escolha mais adequada quando falsos positivos têm custo elevado.

O comportamento do AdaFace-Cosseno reforça a importância de separar AUC global e regime operacional. Mesmo sem treinamento específico para parentesco, essa linha de base permanece forte nas faixas de baixa falsa aceitação. Em TAR@FAR=0,01, o valor do AdaFace-Cosseno (0,218) fica no mesmo patamar da configuração com Negativos Difíceis (0,207 $\pm$ 0,011). Em TAR@FAR=0,001, AdaFace-Cosseno (0,071) fica ligeiramente acima dos 0,068 $\pm$ 0,015 da configuração com Negativos Difíceis. Isso indica que embeddings de reconhecimento facial já carregam um sinal útil para parentesco, principalmente quando a comparação exige baixa taxa de falso positivo. A contribuição do AdaFace-Regional, portanto, não é substituir esse sinal em todos os pontos de operação, mas melhorar a ordenação global e oferecer um modelo adaptado à tarefa.

A validação cruzada também mostra que algumas execuções únicas do ciclo de desenvolvimento caíram em regiões favoráveis da distribuição. A execução única da configuração Simétrica, com AUC 0,879, ficou cerca de 1,5 desvio acima da média por dobra dessa mesma configuração (0,873). A execução única da configuração com Negativos Difíceis, com AUC 0,882, também ficou acima da média por dobra (0,876). Esse resultado confirma a necessidade de reportar médias por dobra, especialmente quando as diferenças entre configurações são pequenas. Na prática, diferenças de AUC inferiores a aproximadamente 0,008 entre execuções únicas devem ser interpretadas com cautela.

O DINOv2-LoRA alcança AUC 0,822 em execução única, ficando acima da linha de base AdaFace-Cosseno em AUC, mas abaixo do ViT-FaCoR. O resultado indica que a adaptação do DINOv2 por LoRA ou por descongelamento melhora a linha de base sem treinamento, porém não alcança a arquitetura com ViT e atenção cruzada bidirecional. O Modelo com Recuperação apresenta AUC 0,776, mas ainda é relevante na análise por relação porque o mecanismo de recuperação tende a reduzir a diferença entre classes frequentes e classes raras. Dessa forma, DINOv2-LoRA e Modelo com Recuperação ajudam a delimitar duas hipóteses negativas: a representação auto-supervisionada adaptada não resolve sozinha o problema, e a recuperação de exemplos melhora a uniformidade em algumas relações sem necessariamente melhorar o ranking global.

Os VLMs binários mostram um limite claro da inferência zero-shot. O Claude Sonnet atinge AUC 0,789, muito próximo, mas ainda abaixo, do AdaFace-Cosseno sem treinamento específico (0,799). O Codex VLM fica mais distante, com AUC 0,624 e Average Precision 0,592. A diferença principal aparece nos regimes de baixa falsa aceitação: o Claude mantém TAR@FAR=0,01 de apenas 0,042, e o Codex chega a 0,018. Mesmo quando a decisão binária produz acurácia ou F1 razoáveis, a ordenação dos escores não é fina o suficiente para operar em pontos conservadores de falsa aceitação.

\section{Execuções do DINOv2-LoRA e do AdaFace-Regional}

Esta seção registra as execuções de desenvolvimento do DINOv2-LoRA e do AdaFace-Regional. O objetivo não é substituir a comparação principal da Tabela~\ref{tab:fiw_main}, mas mostrar como as configurações finais foram escolhidas. No DINOv2-LoRA, as execuções únicas serviram para selecionar a configuração com descongelamento completo, reportada na tabela principal como melhor ponto da família. No AdaFace-Regional, o ciclo foi mais longo, porque nele está a proposta autoral do trabalho.

O DINOv2-LoRA foi avaliado em sete execuções, cobrindo regimes de adaptação e descongelamento do DINOv2. A Tabela~\ref{tab:dinov2_lora_execucoes} mostra que o melhor AUC da família aparece no descongelamento completo, enquanto o melhor TAR@FAR=0,01 ocorre na configuração inicial com LoRA. Isso impede uma leitura simples de que liberar mais parâmetros sempre melhora todos os regimes de avaliação.

\begin{table}[h]
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\caption{Execuções do DINOv2-LoRA em FIW (execução única).}
\label{tab:dinov2_lora_execucoes}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\hline
\textbf{Regime} & \textbf{Params} & \textbf{AUC} & \textbf{Acc.} & \textbf{TAR@0,01} & \textbf{Gap val-teste} \\
\hline
LoRA-only                     & 8{,}5M  & 0{,}806 & 72{,}6\% & \textbf{0{,}152} & -0{,}105 \\
regularização mais forte      & 8{,}5M  & 0{,}799 & 72{,}4\% & 0{,}095          & -0{,}106 \\
sampler estratificado         & 8{,}5M  & 0{,}809 & 71{,}0\% & 0{,}098          & -0{,}100 \\
descongelamento parcial       & 36{,}8M & 0{,}812 & 72{,}9\% & 0{,}119          & -0{,}099 \\
descongelamento completo      & 93{,}5M & \textbf{0{,}822} & 72{,}0\% & 0{,}100 & \textbf{-0{,}071} \\
perda contrastiva dominante   & 8{,}5M  & 0{,}814 & 72{,}9\% & 0{,}094          & -0{,}100 \\
DINOv2 + ViT-FaCoR            & 11{,}6M & 0{,}810 & 71{,}9\% & 0{,}136          & -0{,}097 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A leitura do DINOv2-LoRA é negativa para a hipótese de que DINOv2 congelado com LoRA e atenção diferencial seria suficiente para alcançar o ViT-FaCoR. Mesmo na configuração com maior AUC global, o desempenho fica na faixa de 0,82 AUC, abaixo do ViT-FaCoR. Esse ganho em AUC ocorre, porém, em detrimento do regime de baixa falsa aceitação, que apresenta degradação em relação à configuração inicial com LoRA. A variante híbrida com pesos do ViT-FaCoR também não transfere o desempenho do sistema original, o que sugere que o resultado do ViT-FaCoR depende do conjunto formado por backbone, atenção cruzada, função de perda e calibração, e não apenas do encoder isolado.

O AdaFace-Regional teve o ciclo de desenvolvimento mais extenso. A Tabela~\ref{tab:adaface_regional_execucoes} resume as principais execuções em FIW. O descongelamento parcial é o primeiro salto relevante, porque libera parte do AdaFace. A configuração Simétrica introduz a passagem nas duas ordens e consolida o ganho central da arquitetura. As configurações seguintes ajustam o ponto de operação, com destaque para a configuração com Negativos Difíceis, que acrescenta pares negativos mais difíceis ao treino.

\begin{table}[h]
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\caption{Execuções do AdaFace-Regional em FIW (execução única). As configurações finalistas Simétrica, Comparativa e com Negativos Difíceis foram depois validadas por cinco dobras (Tabela~\ref{tab:fiw_main}); as execuções únicas das configurações Simétrica e com Negativos Difíceis ficaram acima de suas respectivas médias por dobra.}
\label{tab:adaface_regional_execucoes}
\begin{tabular}{lrrrrr}
\hline
\textbf{Intervenção principal} & \textbf{AUC} & \textbf{AP} & \textbf{TAR@0,001} & \textbf{TAR@0,01} & \textbf{Gap val-teste} \\
\hline
AdaFace congelado               & 0{,}746 & 0{,}732 & 0{,}024 & 0{,}101 & -0{,}089 \\
descongelamento parcial          & 0{,}856 & 0{,}839 & 0{,}042 & 0{,}176 & -0{,}076 \\
descongelamento parcial + perda contrastiva & 0{,}851 & 0{,}831 & 0{,}027 & 0{,}166 & -0{,}080 \\
reamostragem de negativos        & 0{,}847 & 0{,}829 & 0{,}020 & 0{,}147 & -0{,}088 \\
cabeça auxiliar de relação       & 0{,}848 & 0{,}829 & 0{,}029 & 0{,}167 & -0{,}084 \\
passagem simétrica               & 0{,}879 & 0{,}856 & 0{,}033 & 0{,}186 & \textbf{-0{,}026} \\
taxas de aprendizado diferenciadas & 0{,}873 & 0{,}852 & 0{,}045 & 0{,}196 & -0{,}036 \\
regularização L2-SP              & 0{,}879 & 0{,}856 & 0{,}028 & 0{,}191 & \textbf{-0{,}026} \\
fusão apenas comparativa         & 0{,}874 & 0{,}850 & 0{,}054 & 0{,}178 & -0{,}027 \\
fusão comparativa + taxas diferenciadas & 0{,}875 & 0{,}857 & 0{,}052 & 0{,}212 & -0{,}030 \\
negativos difíceis reais (30\%)  & \textbf{0{,}882} & \textbf{0{,}865} & \textbf{0{,}075} & \textbf{0{,}213} & \textbf{-0{,}021} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A sequência mostra que o AdaFace-Regional depende principalmente de duas mudanças. A primeira é o descongelamento parcial: com AdaFace congelado, o modelo fica em AUC 0,746, enquanto o descongelamento parcial sobe para 0,856 ao liberar o último estágio e a camada de saída. A segunda é a passagem simétrica, que processa cada par nas duas ordens, $(A,B)$ e $(B,A)$, e reduz atalhos dependentes da posição das imagens. Essa mudança aumenta o AUC de execução única em 0,022 sobre o descongelamento parcial e reduz o gap validação-teste de -0,076 para -0,026.

A configuração com Negativos Difíceis fecha o ciclo ao testar negativos difíceis reais. A relação com a reamostragem de negativos é importante porque a auditoria posterior mostrou que a rotina \texttt{relation\_matched}, desenvolvida inicialmente neste estudo para o FIW, não preservava de fato papel nem relação. Por isso, os ensaios associados a \texttt{relation\_matched} foram desconsiderados como evidência de negativos difíceis. Depois dessa correção, a configuração com Negativos Difíceis passa a usar 30\% de negativos formados por pessoas de famílias diferentes, mas com os mesmos papéis do par positivo. Esses pares são visualmente e semanticamente mais próximos de parentes reais, o que aumenta a exigência discriminativa da cabeça de decisão. O efeito aparece principalmente na especificidade de não-parentes e nas métricas de baixa falsa aceitação, ainda que com custo em algumas classes positivas.

Também é importante registrar as tentativas que não produziram ganho claro. A perda contrastiva auxiliar não melhorou o AUC e prejudicou classes de avós e netos. A reamostragem de negativos não testou a hipótese originalmente planejada, por causa do problema no amostrador. A regularização L2-SP empatou numericamente com a passagem simétrica, sem ganho mensurável. As taxas de aprendizado diferenciadas, isoladamente, também ficaram dentro do ruído. Assim, as intervenções com evidência mais consistente no ciclo foram o descongelamento parcial, a passagem simétrica e os negativos difíceis reais.

\section{Análise por tipo de relação}

A análise por tipo de relação permite verificar se o ganho do AdaFace-Regional é distribuído entre os vínculos ou concentrado em alguns grupos. A Tabela~\ref{tab:per_rel_compare} apresenta a acurácia por relação para as três configurações finalistas do AdaFace-Regional, como média e desvio padrão sobre cinco dobras. Como referência, a execução única com descongelamento parcial ficava em torno de 68\% nas relações entre pais e filhos, entre 75\% e 79\% nas relações entre irmãos e entre 37\% e 52\% nas relações entre avós e netos.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\caption{Acurácia (\%) por tipo de relação em FIW, como média $\pm$ desvio padrão sobre cinco dobras, para as três configurações finalistas do AdaFace-Regional. O N de pares é o mesmo em todas as dobras, porque o conjunto de teste do RFIW Track-I é fixo.}
\label{tab:per_rel_compare}
\begin{tabular}{lrrrr}
\hline
\textbf{Relação} & \textbf{N pares} & \textbf{Simétrico} & \textbf{Comparativo} & \textbf{Neg. difíceis} \\
\hline
fs (pai-filho)      & 1.135 & \textbf{90{,}7 $\pm$ 1{,}7} & 89{,}4 $\pm$ 1{,}3 & 89{,}5 $\pm$ 1{,}3 \\
fd (pai-filha)      & 918   & \textbf{86{,}9 $\pm$ 2{,}5} & 85{,}1 $\pm$ 3{,}3 & 84{,}7 $\pm$ 1{,}4 \\
ms (mãe-filho)      & 1.036 & 87{,}4 $\pm$ 3{,}4 & 86{,}2 $\pm$ 3{,}8 & \textbf{88{,}2 $\pm$ 2{,}6} \\
md (mãe-filha)      & 1.038 & \textbf{91{,}9 $\pm$ 2{,}0} & 90{,}4 $\pm$ 3{,}8 & 91{,}0 $\pm$ 1{,}1 \\
bb (irmão-irmão)    & 860   & \textbf{91{,}9 $\pm$ 1{,}4} & 89{,}8 $\pm$ 2{,}6 & 90{,}9 $\pm$ 1{,}4 \\
ss (irmã-irmã)      & 731   & \textbf{92{,}2 $\pm$ 2{,}0} & 89{,}2 $\pm$ 2{,}5 & 89{,}7 $\pm$ 1{,}4 \\
sibs (irmãos misto) & 234   & \textbf{94{,}1 $\pm$ 1{,}1} & 91{,}6 $\pm$ 2{,}4 & 92{,}7 $\pm$ 2{,}3 \\
\hline
gfgs (avô-neto)     & 98  & \textbf{83{,}5 $\pm$ 2{,}3} & 82{,}0 $\pm$ 5{,}6 & 78{,}8 $\pm$ 3{,}1 \\
gfgd (avô-neta)     & 138 & \textbf{84{,}3 $\pm$ 2{,}1} & 84{,}2 $\pm$ 3{,}0 & 83{,}3 $\pm$ 1{,}5 \\
gmgs (avó-neto)     & 121 & \textbf{80{,}0 $\pm$ 2{,}8} & 73{,}6 $\pm$ 5{,}0 & 71{,}1 $\pm$ 3{,}8 \\
gmgd (avó-neta)     & 123 & \textbf{83{,}7 $\pm$ 5{,}6} & 80{,}8 $\pm$ 6{,}9 & 74{,}8 $\pm$ 4{,}7 \\
\hline
non-kin             & 6.993 & 67{,}5 $\pm$ 2{,}8 & \textbf{69{,}7 $\pm$ 4{,}4} & \textbf{69{,}7 $\pm$ 1{,}8} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Nas relações entre pais e filhos, as três configurações ficam em patamar alto, entre 85\% e 92\%. A configuração Simétrica apresenta os maiores valores em pai-filho, pai-filha e mãe-filha, enquanto a configuração com Negativos Difíceis tem o maior valor em mãe-filho. O desvio entre dobras é relativamente pequeno nessas classes, porque elas possuem mais pares no conjunto de teste. O ganho sobre o descongelamento parcial sugere que a passagem simétrica e a cabeça auxiliar de relação ajudam o modelo a reduzir atalhos ligados à posição das imagens no par.

Nas relações entre irmãos, o desempenho é ainda mais estável. As classes bb, ss e sibs ficam próximas ou acima de 90\%, com desvios menores do que os observados nas relações de avós e netos. Uma explicação possível é que irmãos tendem a apresentar menor diferença geracional do que pares de pais e filhos ou de avós e netos, o que reduz parte da variação visual associada à idade.

O avanço mais relevante aparece nas relações de avós e netos. No descongelamento parcial, essas classes eram o principal gargalo do modelo, com acurácias entre 37\% e 52\%. Sob validação cruzada, a configuração Simétrica leva essas relações para a faixa de 80\% a 84\%. Esse ganho, porém, deve ser lido com cautela, porque são as classes com menos pares no teste, variando de 98 a 138 pares. Por isso, o desvio entre dobras é maior, especialmente em gmgd e gmgs. As configurações Comparativa e com Negativos Difíceis ficam um pouco abaixo da Simétrica nessas relações, principalmente em avó-neto e avó-neta, o que mostra o custo de deslocar o modelo para maior rejeição de falsos positivos.

A classe non-kin apresenta o movimento oposto. A configuração Simétrica é a mais forte nas classes positivas, mas tem menor acurácia em não-parentes, com 67,5 $\pm$ 2,8. As configurações Comparativa e com Negativos Difíceis sobem para 69,7, indicando maior especificidade. Esse comportamento é coerente com as métricas TAR@FAR: configurações que rejeitam melhor pares não aparentados tendem a perder parte da acurácia em relações positivas. A escolha entre esses regimes depende do custo relativo entre falso positivo e falso negativo na aplicação.

\section{Linhas de base com modelos multimodais}

Os VLMs foram avaliados novamente na formulação binária kin/non-kin, para alinhar a pergunta com a dos modelos supervisionados. Cada modelo recebeu 6.000 pares balanceados do FIW, com 3.000 positivos e 3.000 negativos, em regime zero-shot. A Tabela~\ref{tab:vlm_binario_resultados} resume as métricas globais, usando o escore contínuo derivado da decisão e da confiança conforme a Equação~\ref{eq:vlm_score}.

\begin{table}[h]
\centering
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\caption{Resultados dos VLMs em verificação binária zero-shot no FIW, com 6.000 pares balanceados por modelo.}
\label{tab:vlm_binario_resultados}
\begin{tabular}{lrrrrrrrr}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{AUC} & \textbf{AP} & \textbf{Acc.} & \textbf{Prec.} & \textbf{Rev.} & \textbf{Spec.} & \textbf{F1} & \textbf{Conf. média} \\
\hline
Claude Sonnet 4.6 & 0{,}789 & 0{,}742 & 72{,}3\% & 0{,}691 & 0{,}806 & 0{,}639 & 0{,}744 & 0{,}656 \\
Codex gpt-5.4-mini & 0{,}624 & 0{,}592 & 59{,}0\% & 0{,}563 & 0{,}799 & 0{,}381 & 0{,}661 & 0{,}721 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

O Claude Sonnet apresenta desempenho acima do acaso e fica próximo da linha de base AdaFace-Cosseno em AUC, mas ligeiramente abaixo dela: 0,789 contra 0,799. A acurácia de 72,3\% e o F1 de 0,744 mostram que o modelo consegue responder à tarefa binária de forma coerente em muitos casos, porém a Average Precision e o TAR@FAR indicam limitação forte de ordenação. A distribuição de confiança é discreta, com poucos valores recorrentes, e isso reduz a utilidade do modelo em regimes de falsa aceitação estrita.

O Codex VLM tem comportamento mais enviesado para a classe positiva. Sua revocação para kin é 0,799, parecida com a do Claude, mas a especificidade cai para 0,381. Em termos absolutos, isso significa que 1.857 dos 3.000 pares non-kin foram classificados como parentes. A matriz de confusão da Tabela~\ref{tab:vlm_confusao_binaria} explicita esse padrão. O resultado sugere que, em zero-shot, o Codex captura pistas gerais de semelhança facial, mas rejeita mal casos em que pessoas sem parentesco são visualmente parecidas.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\setlength{\tabcolsep}{5pt}
\caption{Matriz de confusão dos VLMs binários em 6.000 pares balanceados.}
\label{tab:vlm_confusao_binaria}
\begin{tabular}{lrrrr}
\hline
\textbf{Modelo} & \textbf{TP} & \textbf{FN} & \textbf{FP} & \textbf{TN} \\
\hline
Claude Sonnet 4.6 & 2.419 & 581 & 1.082 & 1.918 \\
Codex gpt-5.4-mini & 2.396 & 604 & 1.857 & 1.143 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A comparação com os modelos supervisionados deve ser feita com cautela. Os VLMs respondem à mesma tarefa binária, mas não têm treinamento no FIW, não usam validação cruzada e não ajustam limiar por validação. Ainda assim, as métricas independentes de limiar são informativas: o Claude fica próximo, mas abaixo, da linha de base facial sem treinamento; o Codex fica substancialmente abaixo; e ambos ficam distantes do AdaFace-Regional e do ViT-FaCoR. Isso indica que conhecimento visual geral não substitui adaptação supervisionada para verificação de parentesco facial.

A avaliação multiclasse anterior permanece como diagnóstico histórico. Nela, o Codex zero-shot alcançou 33,1\% de acurácia e macro-F1 de 0,257 em 750 pares positivos; a adaptação por prompt caiu para 26,7\% de acurácia e macro-F1 de 0,223; e o piloto do Claude Sonnet em 75 pares ficou em torno de 37\% de acurácia. Como esse protocolo não inclui non-kin, ele não é usado na comparação principal. O recorte de 12 pares de avós e netos com prompts direcionados mostrou que orientar explicitamente o modelo para relações de duas gerações ajuda a escolher o grupo correto, mas quase não resolve a relação exata.

\section{Síntese dos resultados}

Sob validação cruzada, o AdaFace-Regional obteve o maior AUC entre as arquiteturas avaliadas em FIW. O resultado da configuração com Negativos Difíceis é 0,876 $\pm$ 0,003 AUC, acima do ViT-FaCoR (0,846 $\pm$ 0,004), do DINOv2-LoRA (0,822), da linha de base AdaFace-Cosseno (0,799), do Claude Sonnet binário zero-shot (0,789), do Modelo com Recuperação (0,776) e do Codex VLM binário zero-shot (0,624). A principal evidência do capítulo é, portanto, que a proposta baseada em AdaFace parcialmente descongelado, tokens regionais anatômicos, cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica melhora a verificação de parentesco no FIW em relação às alternativas avaliadas dentro do protocolo adotado.

Essa conclusão deve ser acompanhada de quatro ressalvas. Primeiro, AdaFace-Cosseno continua competitivo nos regimes de baixa falsa aceitação, mostrando que reconhecimento facial pré-treinado já contém sinal útil para parentesco. Segundo, as diferenças entre as configurações Simétrica, Comparativa e com Negativos Difíceis são pequenas em AUC, e a escolha entre elas depende mais do ponto operacional do que de uma superioridade global clara. Terceiro, as relações de avós e netos continuam sendo as mais sensíveis à variação entre dobras, apesar do ganho expressivo obtido pelo AdaFace-Regional. Quarto, os VLMs binários zero-shot ficam abaixo dos modelos supervisionados e apresentam limitação clara em especificidade ou em operação com FAR baixo, indicando que inferência multimodal genérica não substitui modelos treinados e calibrados para esse domínio.
