\chapter[Discussão e Conclusão]{Discussão e Conclusão}
\label{cap:conclusao}

\section{Retomada do problema e dos objetivos}

O trabalho atacou a verificação de parentesco facial sob um único protocolo experimental, com o objetivo de comparar arquiteturas representativas da literatura recente e medir o ganho efetivo da combinação proposta neste TCC. O problema é binário, dado um par de imagens decidir se as duas pessoas têm vínculo familiar, e a tarefa é difícil porque parentes próximos podem aparecer com traços distintos enquanto desconhecidos podem ter rostos parecidos. As escolhas de método cobriram cinco direções complementares: baseline sem treinamento com extrator facial pronto, ViT full FT com cross-attention bidirecional, DINOv2 self-supervised com adaptação por LoRA, retrieval-augmented sobre galeria de pares positivos, e a proposta principal RGCK-Net com AdaFace parcialmente descongelado e tokens regionais anatômicos. A introdução situou o trabalho contra um campo que cresceu entre 2010 e 2025, e os capítulos seguintes detalharam o que cada modelo faz e como foi avaliado.

\section{Discussão dos achados principais}

O resultado central do conjunto experimental é que a combinação de backbone especializado em reconhecimento facial, partial unfreeze do último estágio e comparação regional foi a direção mais bem-sucedida observada neste estudo. O Modelo 12 R002 atingiu Test AUC 0,856 e lidera as métricas independentes de threshold (Average Precision 0,839, TAR@FAR=0,01 igual a 0,176, TAR@FAR=0,1 igual a 0,571). O ganho sobre o Modelo 02 R031, com ViT full FT, é de +0,006 em AUC e +3,6 pontos percentuais em TAR@FAR=0,01. A diferença sustenta a hipótese de que estrutura regional e backbone facial agregam informação, mas a margem é incremental e está dentro do que se esperaria de variabilidade entre seeds em um único run de FIW Track-I. A leitura mais defensável é que o RGCK-Net foi o melhor resultado observado neste conjunto experimental, não que tenha vencido o ViT por margem decisiva.

O baseline B0, AdaFace IR-101 congelado com cosseno, atingiu Test AUC 0,799 sem qualquer treinamento específico para parentesco. O número é alto o suficiente para superar quatro modelos AdaFace-based treinados registrados no projeto e para produzir o maior TAR@FAR=0,001 observado, 0,071 contra 0,042 do Modelo 12. Esse resultado tem duas leituras. A primeira é metodológica, em que o ganho efetivo do RGCK-Net sobre um extrator facial pronto é de +0,057 AUC, leitura mais conservadora e mais informativa do que o ganho marginal sobre o ViT pleno. A segunda é prática, em que parte expressiva do sinal de parentesco em FIW já está codificada em embeddings de reconhecimento facial treinados em grandes coleções, o que sugere que o limite superior atingível por arquiteturas que partem desses embeddings é menor do que se costuma supor.

O Modelo 02 mostra que o caminho do ViT full FT com cross-attention bidirecional continua competitivo. O AUC de 0,850 e a accuracy de 74,4\% em FIW são consistentes com o que a literatura recente reporta para arquiteturas inspiradas em FaCoR sobre Vision Transformers, e o operating point com threshold 0,900 maximiza F1 ao custo de precisão. O Modelo 05 com LoRA atingiu Test AUC 0,806 e o segundo melhor TAR@FAR=0,01 entre os treinados (0,152) com cerca de 8,5 milhões de parâmetros treináveis, e cobre um nicho de eficiência paramétrica útil em ambientes com restrição de hardware. O Modelo 06 retrieval-augmented ficou abaixo dos paramétricos em AUC absoluto, mas é o método com perfil per-relação mais uniforme, entre 61\% e 87\% em todas as classes, o que valida a hipótese de que memória não-paramétrica regulariza classes raras de avós e netos. Sobre os VLMs zero-shot, Codex e Claude ficam em torno de 33\% a 37\% de accuracy em classificação multiclasse, com 0\% nas quatro classes de segundo grau; a tarefa atacada por esses modelos é diferente da verificação binária dos supervisionados, e por isso a comparação é qualitativa.

\section{O que o RGCK-Net realmente demonstra}

Três achados sustentam a contribuição do RGCK-Net, e três ressalvas qualificam a leitura. Quanto aos achados, o Modelo 12 R002 lidera AUC, Average Precision e TAR@FAR=0,01 e TAR@FAR=0,1 entre os métodos comparados. O ganho sobre B0 (+0,057 AUC) é maior do que o ganho sobre o ViT full FT (+0,006 AUC), o que indica que o impacto da estrutura regional e do partial unfreeze é mensurável, embora não dramático. A análise por relação mostra recuperação relevante em gfgd, classe historicamente difícil, que sai de 31\% no M09 R001 (mesmo backbone AdaFace, sem regiões) para 52\% no M12 R002 no mesmo threshold 0,500.

Quanto às ressalvas, três pontos limitam a força da conclusão. O resultado de teste do M12 vem de um único run em FIW Track-I, sem múltiplas seeds ou k-fold em FIW, e a diferença de 0,006 AUC para o M02 está dentro do que se esperaria de variação entre seeds. O checkpoint foi testado com threshold 0,500 padrão porque o metadado de validação não foi gravado no checkpoint antes do treino ser interrompido manualmente, e accuracy, F1, precision e recall em particular dependem desse operating point. A contribuição arquitetônica não foi totalmente isolada por ablações, em que o efeito do partial unfreeze foi medido na transição entre R001 e R002, mas o efeito isolado da cross-attention regional, do gate sigmoide e dos tokens anatômicos contra o mesmo backbone partial-FT sem regiões (baseline B1 da proposta) ainda não foi reportado nesta versão do trabalho.

\section{Limitações metodológicas}

Esta seção reúne, em uma leitura única, as limitações que a banca poderia identificar, para que o leitor não precise descobrir cada uma por conta própria.

A unidade experimental em FIW é a melhor checkpoint salva em validação dentro de um único run por modelo. KinFaceW-I tem validação cruzada de cinco dobras para o Modelo 02, e o trabalho assume que o split Track-I do RFIW serve como protocolo padrão para FIW. Não há reportagem de múltiplas seeds nem de cross-dataset entre KinFaceW-I e FIW, e a literatura registra perdas significativas em generalização cross-dataset, frequentemente entre 15\% e 30\% de accuracy. O baseline B0 atende ao §5 do documento de baselines do projeto, mas os baselines B1 (AdaFace global-MLP partial FT) e B2 (AdaFace global-MLP frozen) recomendados pela proposta para isolar a contribuição regional do RGCK-Net ainda não foram implementados nesta versão do trabalho.

A estratégia de invariância geracional por síntese de idade foi planejada como linha transversal aos modelos supervisionados, mas só o Modelo 01 teve o módulo SAM integrado ao pipeline, e mesmo nele apenas parte dos runs operou com o módulo ativo por restrição de hardware (os pesos pré-treinados do SAM têm cerca de 4,5 GB). O Modelo 12 não usa SAM e não participa do esquema diagonal de quatro pares descrito na Seção~\ref{sec:invariancia_geracional} do Capítulo~\ref{cap:Metodologia}. A apresentação correta dessa estratégia neste trabalho é como linha parcialmente executada, não como protocolo uniforme aplicado aos cinco modelos.

O Modelo 12 R002 foi testado com threshold 0,500 porque o metadado do checkpoint não preservou o threshold ótimo de validação. Métricas independentes de threshold (AUC, Average Precision, TAR@FAR) permitem comparação direta com os demais modelos, mas accuracy, F1, precision e recall dependem desse operating point e devem ser interpretadas como leitura no threshold padrão, não como o melhor desempenho possível do modelo. Uma reexecução com threshold escolhido em validação está prevista como trabalho futuro.

A avaliação dos VLMs corresponde a tarefa diferente da verificação binária, classificação multiclasse das onze relações do FIW. Os números reportados (33\% a 37\% de accuracy) servem como leitura qualitativa sobre o estado atual de modelos multimodais generalistas em parentesco facial, não como baseline diretamente comparável aos modelos supervisionados. O experimento de Claude Sonnet ficou restrito a 75 pares por restrição de tempo e custo de chamadas, então o número é piloto e não comparação robusta. Falhas catastróficas em relações de avós e netos (0\% nos VLMs) merecem investigação dedicada com protocolo de amostragem estratificada antes de generalização.

Não foram conduzidas medições de viés demográfico nem testes estatísticos formais para comparar modelos. A literatura aponta diferenças de 5\% a 10\% em taxa de erro entre subgrupos demográficos em modelos de reconhecimento facial, e essa análise não foi reproduzida em parentesco neste trabalho.

\section{Implicações práticas e éticas}

Verificação automática de parentesco facial é uma tecnologia com potencial humanitário e forense relevante, mas com riscos altos se aplicada sem salvaguardas. A introdução referiu aplicações como triagem em rastreamento de crianças desaparecidas, apoio a investigações de tráfico humano e identificação em contextos de conflito armado, e a literatura registra incidentes em que dados genéticos têm sido o instrumento principal de rastreamento.

A leitura responsável do estado atual deste trabalho é que análise facial automática não substitui DNA e não substitui decisão humana qualificada. AUC de 0,856 sobre FIW Track-I, embora seja o maior observado neste estudo, ainda corresponde a taxas de falsos positivos e falsos negativos suficientes para que o uso direto de um modelo deste tipo em decisões irreversíveis seja problemático. A função realista é triagem auxiliar dentro de pipelines com validação humana, particularmente em programas de family tracing conduzidos por organizações como CICV, ACNUR e UNICEF, onde redução do espaço de busca antes de verificação genética pode acelerar identificações sem assumir o papel da prova decisória.

Privacidade biométrica é outra dimensão sensível. A base de imagens deste trabalho é pública e composta por figuras com presença mediática, o que não elimina a obrigação de cuidado com derivações de uso a populações que não consentiram com captura biométrica. Aplicações em contextos forenses devem observar controles institucionais, traceabilidade da decisão e direito à contestação por parte dos indivíduos afetados.

\section{Trabalhos futuros}

A primeira frente de continuidade é a confirmação multi-seed do resultado do Modelo 12 em FIW Track-I, com ao menos três seeds independentes, e a execução de validação cruzada de cinco dobras em FIW para estimar o intervalo de confiança da diferença de AUC para o Modelo 02. A reexecução com threshold escolhido em validação é prioritária para tornar accuracy, F1 e métricas dependentes de threshold diretamente comparáveis aos demais modelos.

A segunda frente é a implementação dos baselines B1 e B2 da proposta de baselines do projeto, AdaFace global-MLP com partial FT e com backbone frozen, respectivamente. Eles permitem isolar a contribuição arquitetônica do RGCK-Net contra um modelo de capacidade comparável sem os componentes regionais. Em paralelo, ablações controladas dentro do RGCK-Net (sem cross-attention, sem gate, leave-one-region-out) trariam evidência sobre quais componentes carregam o sinal.

A terceira frente é o tratamento das classes de avós e netos. Mesmo o Modelo 12 ainda fica em 37\% a 52\% nessas classes, contra 60\% a 95\% nas classes de primeiro grau e em irmãos. A literatura mostra esse padrão como persistente, e ataques específicos podem incluir uma cabeça auxiliar de classificação de relação durante o treino, amostragem balanceada por relação no batch, ou retrieval-augmentation localizada apenas para classes raras.

A quarta frente é fairness e generalização cross-dataset. Medições de erro condicional a subgrupos demográficos do FIW, e avaliação cruzada entre KinFaceW-I e FIW sob protocolo unificado, são lacunas conhecidas deste trabalho e da literatura recente. Em paralelo, uma avaliação mais cuidadosa dos VLMs em verificação binária pura, com prompts mais bem controlados e amostras maiores, pode esclarecer se a queda observada na adaptação por prompt deste trabalho é específica do Codex ou se reflete um padrão mais amplo da família de modelos multimodais.

\section{Conclusão}

O RGCK-Net obteve o maior Test AUC observado neste estudo (0,856) e venceu o melhor modelo anterior, ViT com cross-attention bidirecional FaCoR, em todas as métricas independentes de threshold registradas. O ganho sobre o baseline sem treinamento (B0, AdaFace cosseno congelado, AUC 0,799) é de +0,057, sustentando a contribuição da combinação entre backbone facial especializado, partial unfreeze do último estágio e comparação regional anatômica. A diferença para o ViT full FT, no entanto, é de +0,006 AUC e requer confirmação por múltiplas seeds antes de afirmações categóricas de superioridade.

A leitura conjunta dos resultados sustenta cinco afirmações principais. A especialização do backbone para reconhecimento facial, presente no AdaFace e no esquema regional do RGCK-Net, é uma direção produtiva. Aumentar capacidade bruta de backbone sem alterar a estrutura não traz ganho proporcional. Adaptação parameter-efficient via LoRA é competitiva em regimes de alta precisão. Memória não-paramétrica via retrieval regulariza classes raras com perfil per-relação mais uniforme. E modelos multimodais generalistas em zero-shot ainda não substituem treinamento supervisionado específico para parentesco facial.

A contribuição deste trabalho é, portanto, comparativa e metodológica. Mais do que propor uma arquitetura inédita do zero, o estudo aplicou cinco famílias de método distintas sob um único protocolo, mediu o ganho efetivo contra um piso honesto (B0) e identificou os limites práticos das direções exploradas. O melhor resultado observado é incremental sobre o estado da arte interno do projeto, está alinhado com a literatura recente em FIW e abre uma agenda concreta de continuação centrada em multi-seed, ablações regionais controladas, fairness e tratamento dedicado de classes raras.
