\chapter[Discussão e Conclusão]{Discussão e Conclusão}
\label{cap:conclusao}

Este capítulo retoma os resultados apresentados no Capítulo~\ref{cap:resultados} e os relaciona ao problema de pesquisa formulado na introdução. O objetivo central era verificar em que medida uma arquitetura supervisionada especializada, baseada em backbone facial, descongelamento parcial e tokens regionais anatômicos, supera uma linha de base sem treinamento e outras arquiteturas supervisionadas no FIW, sob um protocolo único de verificação binária. Além disso, o trabalho avaliou de forma exploratória modelos multimodais generalistas como baselines binários zero-shot, mantendo a avaliação multiclasse anterior apenas como diagnóstico histórico.

\section{Discussão dos achados}

O principal achado experimental é que o AdaFace-Regional com Negativos Difíceis alcançou o melhor desempenho global entre as abordagens avaliadas. Sob validação cruzada, essa configuração obteve AUC 0,876 $\pm$ 0,003. Esse resultado fica acima do ViT-FaCoR (0,846 $\pm$ 0,004), do DINOv2-LoRA com descongelamento completo (0,822), da linha de base AdaFace-Cosseno (0,799), do Claude Sonnet binário zero-shot (0,789), do Modelo com Recuperação (0,776) e do Codex VLM binário zero-shot (0,624). A diferença em relação ao AdaFace-Cosseno é importante porque essa linha de base já usa um extrator facial forte, treinado para reconhecimento de identidade. Portanto, o ganho do AdaFace-Regional não decorre apenas da escolha de um backbone facial especializado, mas da adaptação desse backbone à tarefa de parentesco por meio de descongelamento parcial, comparação regional e passagem simétrica.

A comparação com o ViT-FaCoR também responde ao eixo principal do trabalho. O ViT-FaCoR representa a referência supervisionada mais forte entre as arquiteturas anteriores avaliadas, e mesmo assim fica cerca de 0,030 AUC abaixo da configuração com Negativos Difíceis. Essa diferença é maior do que a variação observada entre as dobras e se repete, em menor escala, nas configurações Simétrica e Comparativa do AdaFace-Regional. Assim, a evidência experimental sustenta que a proposta autoral melhora a ordenação global dos pares no FIW dentro do protocolo adotado.

Ao mesmo tempo, os resultados não indicam uma superioridade simples de uma única configuração em todos os regimes. As configurações Simétrica, Comparativa e com Negativos Difíceis ficam muito próximas em AUC, e a escolha entre elas depende mais do ponto de operação do que de uma diferença global clara. Entre as variantes do AdaFace-Regional, a configuração com Negativos Difíceis é mais forte em TAR@FAR=0,001, enquanto a Comparativa e a com Negativos Difíceis deslocam o modelo para regimes de menor falsa aceitação em comparação com a Simétrica. Esse ponto é relevante porque, em aplicações forenses ou humanitárias, falsos positivos podem ter custo maior do que falsos negativos. Nesses casos, AUC alto não substitui a escolha explícita de um limiar e de uma taxa de falsa aceitação aceitável.

No ciclo do AdaFace-Regional, a mudança mais clara foi a passagem simétrica. O modelo com descongelamento parcial já chegava a 0,856 de AUC, mas ainda tinha um problema visível nas relações de avós e netos. Ao treinar o mesmo par nas duas ordens, $(A,B)$ e $(B,A)$, o AUC médio em validação cruzada subiu para 0,873 $\pm$ 0,004, e essas relações de segundo grau ficaram entre 80,0\% e 84,3\% de acurácia. A leitura mais plausível é que o modelo anterior ainda aproveitava, em parte, padrões ligados à posição das imagens no par. A simetrização reduz esse atalho e força a decisão a depender mais da comparação entre as faces.

Também é importante analisar o AdaFace-Cosseno com cuidado. Ele não foi treinado para parentesco, mas ainda chega a 0,218 em TAR@FAR=0,01 e a 0,071 em TAR@FAR=0,001. Ou seja, quando o limiar é mais conservador, o embedding de identidade do AdaFace já separa parte dos pares. O AdaFace-Regional parte desse sinal e melhora a ordenação geral, além de recuperar melhor classes positivas difíceis, principalmente avós e netos.

Nos VLMs, a leitura ficou mais informativa após a reformulação binária. O Claude Sonnet, em zero-shot, chega a AUC 0,789 e fica próximo da linha de base AdaFace-Cosseno, mas ainda abaixo dela. O Codex VLM fica bem mais baixo, com AUC 0,624, apesar de recuperar muitos pares positivos. O padrão de erro mais importante é a dificuldade de rejeitar non-kin: o Codex aceita como parentes 1.857 dos 3.000 pares negativos, e o Claude ainda produz 1.082 falsos positivos. Além disso, ambos têm TAR@FAR baixo, o que mostra que a confiança textual do VLM não gera uma ordenação suficientemente fina para pontos operacionais conservadores.

\section{Contribuições do trabalho}

A primeira contribuição do trabalho é o protocolo comparativo uniforme. As cinco abordagens de verificação binária foram avaliadas no FIW sob a mesma lógica de validação cruzada por família, seleção de limiar em validação e métricas independentes de limiar. Essa uniformização reduz uma fragilidade frequente na literatura de parentesco facial, em que resultados obtidos com partições, limiares e métricas diferentes acabam sendo comparados diretamente.

A segunda contribuição é a proposta arquitetônica do AdaFace-Regional. O modelo combina AdaFace IR-101 parcialmente descongelado, cinco tokens regionais anatômicos, atenção cruzada entre regiões, gate sigmoide, cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica. A proposta não é apenas trocar o backbone por outro mais forte. Ela introduz uma forma explícita de comparar regiões faciais e de impor consistência entre as duas ordens do par, propriedade esperada em uma tarefa de verificação de parentesco.

A terceira contribuição é a análise por tipo de relação. Em vez de discutir apenas métricas globais, o trabalho mostra como o desempenho muda entre pais e filhos, mães e filhos, irmãos, avós e netos e a classe non-kin. Essa análise é importante porque o FIW não tem dificuldade uniforme entre relações. As classes de avós e netos são menores e historicamente mais instáveis, e justamente nelas o AdaFace-Regional apresenta um dos ganhos mais relevantes.

A quarta contribuição é a avaliação exploratória dos VLMs em formulação binária. O trabalho registra como Codex e Claude Sonnet se comportam quando recebem a mesma pergunta kin/non-kin dos modelos supervisionados, mas sem treino, validação cruzada ou calibração de limiar. Esse recorte ajuda a mostrar o limite da inferência direta por prompt: os modelos capturam parte do sinal visual, mas ainda não dão evidência de que possam substituir um modelo supervisionado treinado para parentesco facial.

\section{Limitações}

Os resultados devem ser interpretados dentro do escopo experimental definido. A validação cruzada de cinco dobras em FIW reduz a dependência de uma única partição, mas não elimina todas as fontes de variação. A principal limitação remanescente é a ausência de repetição por múltiplas sementes em cada dobra e de testes estatísticos formais entre todas as arquiteturas. Por isso, diferenças pequenas entre as configurações Simétrica, Comparativa e com Negativos Difíceis devem ser lidas como escolhas de ponto operacional, não como superioridade absoluta de uma configuração sobre as outras.

Outra limitação é a generalização externa. O trabalho não avalia transferência para bases fora do FIW, imagens de baixa qualidade, populações demograficamente distintas ou cenários operacionais reais. A literatura de reconhecimento facial mostra que esse tipo de mudança pode alterar bastante o desempenho, e o mesmo risco vale para parentesco facial. Também não foi feita uma auditoria de sobreposição entre o WebFace4M, usado no pré-treino do AdaFace, e identidades ou imagens presentes no FIW. Não há evidência local de vazamento, mas a possibilidade permanece como risco metodológico não verificado.

Devido à integração simultânea de múltiplos componentes metodológicos, o desenho experimental atual carece de um estudo de ablação estrito, o que impede quantificar a contribuição isolada de cada módulo, como atenção regional, gate sigmoide, cabeça auxiliar de relação e passagem simétrica. O resultado mais seguro é dizer que o conjunto formado por descongelamento parcial, regiões faciais, cabeça auxiliar e passagem simétrica melhora o AdaFace-Regional no protocolo usado. Trabalhos futuros devem desmembrar essas implementações para validar seus efeitos de forma independente.

Uma limitação específica está na amostragem \texttt{relation\_matched}. A auditoria do ciclo de reamostragem mostrou que a rotina de amostragem desenvolvida inicialmente neste estudo para o FIW não preservava a relação nem o papel do par positivo de referência. Por isso, esses ensaios foram descartados como avaliação de negativos difíceis e mantidos apenas como diagnóstico de mudança de semente. A análise de robustez do AdaFace-Regional considera como negativos difíceis somente a configuração posterior com pares negativos reais, formados por pessoas de famílias diferentes com os mesmos papéis do par positivo.

A avaliação com VLMs tem escopo mais restrito do que a comparação supervisionada. Embora a tarefa final seja binária, os VLMs foram executados em passada única sobre 6.000 pares balanceados, sem validação cruzada, sem ajuste de limiar e sem repetição temporal. Além disso, os modelos avaliados são proprietários e podem mudar com atualizações de fornecedor, o que reduz a estabilidade dos resultados. A avaliação multiclasse anterior permanece ainda mais limitada: ela não inclui non-kin, usa amostras menores e serve apenas como diagnóstico de classificação fina de relações.

\section{Implicações práticas e éticas}

A verificação visual de parentesco facial pode ser útil como ferramenta auxiliar em triagem, busca familiar e apoio investigativo. No entanto, os resultados deste trabalho não autorizam uso decisório isolado. Mesmo o melhor modelo ainda produz falsos positivos e falsos negativos, e esses erros têm custo alto em contextos forenses, humanitários e envolvendo populações vulneráveis.

Fora do ambiente experimental, a saída do modelo deve ser lida apenas como um indício de triagem. A decisão final precisa continuar com uma equipe qualificada e deve ser confrontada com DNA, documentação oficial, investigação social ou avaliação especializada. Como as imagens de face são dados biométricos, qualquer aplicação real também teria que prever controle de acesso, registro do uso, possibilidade de contestação, consentimento quando aplicável e base legal clara. Antes de uso em população real, seria necessário acompanhar os erros por grupo demográfico, porque diferenças de desempenho nesse tipo de sistema podem atingir justamente os grupos mais vulneráveis.

\section{Conclusão}

O objetivo geral do trabalho foi comparar, sob um protocolo comum, uma proposta supervisionada especializada para verificação visual de parentesco facial com linhas de base e arquiteturas alternativas. Esse objetivo foi atendido dentro do escopo definido. No FIW, o AdaFace-Regional com Negativos Difíceis alcançou AUC 0,876 $\pm$ 0,003 em validação cruzada, superando o ViT-FaCoR em cerca de +0,030 AUC, a linha de base AdaFace-Cosseno em cerca de +0,077 AUC e os baselines VLM binários zero-shot.

Dentro desse recorte, a resposta ao problema de pesquisa é favorável à proposta. O AdaFace-Regional fica acima da linha de base sem treinamento e das demais arquiteturas supervisionadas avaliadas no AUC global. Na análise por relação, o resultado que mais pesa é a recuperação das classes de avós e netos, justamente o grupo que aparecia como mais frágil nas primeiras execuções do modelo.

Em síntese, embora o resultado final aponte avanços relevantes, também impõe uma ressalva importante: um AUC mais alto, isoladamente, não resolve a escolha do ponto de operação. O AdaFace-Cosseno ainda apresenta bom desempenho em regimes de baixa falsa aceitação, enquanto as versões do AdaFace-Regional alteram seu comportamento em função do limiar e do custo dos erros. Os VLMs binários ajudam a situar o quanto a tarefa pode ser respondida por inferência multimodal genérica, mas seus erros em non-kin e seus baixos valores de TAR@FAR reforçam a necessidade de modelos especializados. Dessa forma, pode-se resumir que as principais contribuições do trabalho são a apresentação de uma comparação mais controlada entre abordagens, a proposição de uma arquitetura regional que aprimora o desempenho no FIW, a avaliação binária de VLMs zero-shot e uma análise segmentada por tipo de relação, destacando tanto os avanços observados quanto as limitações que permanecem na tarefa.
