\chapter[Modelos periféricos: Modelo com Síntese de Idade e ConvNeXt-ViT]{Modelos periféricos: Modelo com Síntese de Idade e ConvNeXt-ViT}
\label{ap:modelos-perifericos}

Este apêndice descreve dois modelos implementados ao longo do projeto que não compõem o eixo central de comparação do Capítulo~\ref{cap:Metodologia} e do Capítulo~\ref{cap:resultados}. O Modelo com Síntese de Idade figura como linha de base histórica do trabalho, herdada da versão de 2018 do pré-projeto, e o ConvNeXt-ViT figura como estudo de capacidade da fusão híbrida ConvNeXt mais ViT. Nenhum dos dois é descartado por defeito experimental; ambos foram conduzidos e produziram resultados registrados no log de execução. A decisão de movê-los para o apêndice tem função apenas editorial, para preservar foco no eixo de comparação principal do corpo do trabalho.

\section{Modelo com Síntese de Idade, CNN com síntese de idade}

O Modelo com Síntese de Idade é a linha de base histórica do projeto. A descrição aqui registra o método para fins de continuidade com a versão anterior do trabalho e com a literatura de síntese de idade aplicada a parentesco. O backbone é uma ResNet-18 com pesos do ArcFace, pré-treinada em reconhecimento facial. A ideia original era usar o módulo de síntese de idade SAM \cite{alaluf2022sam} para gerar variantes etárias por face e agregar comparações entre versões de idade aproximada. Na prática, o módulo SAM exige pesos pré-treinados específicos de cerca de 4,5 GB e parte das execuções do Modelo com Síntese de Idade operou sem esse módulo ativo. Quando o módulo não está carregado, o modelo opera como rede siamesa convencional sobre o par original. O Modelo com Síntese de Idade foi avaliado em KinFaceW-I, onde atingiu AUC 0,682 com acurácia de 68,5\%, e não competiu no benchmark principal em FIW.

A diferença de idade é um dos fatores que dificultam a verificação de parentesco facial. Em relações entre pais e filhos, ou entre avós e netos, duas pessoas biologicamente próximas podem aparecer em fases muito diferentes da vida. O SAM, sigla em inglês para Style-based Age Manipulation, tenta reduzir esse efeito gerando versões da mesma face em faixas etárias diferentes por meio de um mapeamento no espaço latente de um gerador StyleGAN.

No protocolo histórico deste modelo, cada face passa uma vez pelo módulo de síntese, que gera três variantes etárias adicionais: criança, jovem e idosa. Dado um par de consulta $(a, b)$, o módulo gera $a_{\text{cri}}, a_{\text{jov}}, a_{\text{ido}}$ e $b_{\text{cri}}, b_{\text{jov}}, b_{\text{ido}}$. A inferência roda sobre quatro pares diagonais. O par original $(a, b)$ carrega o sinal mais fiel à pessoa e recebe o maior peso. Os três pares etários $(a_{\text{cri}}, b_{\text{cri}})$, $(a_{\text{jov}}, b_{\text{jov}})$ e $(a_{\text{ido}}, b_{\text{ido}})$ entram como votos auxiliares que aproximam a comparação de uma mesma faixa de idade. Cada par produz um escore de similaridade $s_k$ pelo mesmo modelo, e o escore final é a combinação convexa

\begin{equation}
s = w_0 \, s_0 + w_{\text{cri}} \, s_{\text{cri}} + w_{\text{jov}} \, s_{\text{jov}} + w_{\text{ido}} \, s_{\text{ido}},
\label{eq:ap_invariancia_geracional}
\end{equation}

com $w_0 + w_{\text{cri}} + w_{\text{jov}} + w_{\text{ido}} = 1$, $w_0 > w_{\text{cri}}, w_{\text{jov}}, w_{\text{ido}}$ e os três pesos secundários iguais entre si. Os valores padrão são $w_0 = 0{,}55$ e $w_k = 0{,}15$ para cada variante etária, e os pesos são reotimizados em validação por busca em grade no simplex, com a restrição $w_0 \ge 0{,}4$.

Esse procedimento fica restrito ao modelo periférico descrito neste apêndice. O ViT-FaCoR, o DINOv2-LoRA, o Modelo com Recuperação, o AdaFace-Cosseno e o AdaFace-Regional operam sobre as faces originais alinhadas, sem gerar variantes etárias. Essa separação evita que a comparação principal misture ganho de arquitetura com ganho de manipulação de idade.

A função do Modelo com Síntese de Idade no trabalho é histórica e didática. Ele ancora a evolução do projeto desde uma abordagem clássica de CNN siamesa com adaptação etária até a proposta atual do AdaFace-Regional, com backbone facial especializado, tokens regionais e passagem simétrica. O resultado em KinFaceW-I é mantido apenas como referência de partida, enquanto a comparação principal do Capítulo~\ref{cap:resultados} fica concentrada no FIW.

\section{ConvNeXt-ViT, híbrido ConvNeXt e ViT}

O ConvNeXt-ViT combina dois backbones distintos, ConvNeXt-B \cite{liu2022convnet} e vit\_base\_patch16\_224, sob a hipótese de que atributos locais convolucionais e atributos globais de Transformer são complementares no domínio facial. Os dois backbones operam em paralelo sobre a mesma imagem e produzem representações que são fundidas em um módulo aprendível antes da projeção final. A fusão suporta quatro modos. O padrão é a atenção, com alternativas em concatenação, gating multiplicativo e fusão bilinear. A saída final é um embedding de 512 dimensões com normalização $L^2$. O modelo total tem cerca de 176 milhões de parâmetros, mais que o dobro do ViT-FaCoR, e essa expansão de capacidade é a motivação central de mantê-lo como estudo periférico.

O ConvNeXt-ViT atinge AUC 0,850 em FIW, valor idêntico ao do ViT-FaCoR com 86 milhões de parâmetros. A leitura central desse resultado é que dobrar a capacidade do backbone não traz ganho proporcional em AUC neste banco, o que confere ao ConvNeXt-ViT papel argumentativo periférico sem necessidade de ocupar lugar no eixo central de comparação.

\section{Estudo de congelamento do ConvNeXt-ViT}

O ConvNeXt-ViT, por ter 176 milhões de parâmetros e dois backbones grandes, oferece um caso natural para investigar como o congelamento de pesos pré-treinados afeta o desempenho final. As quatro estratégias consideradas são tratadas como variantes do mesmo modelo. A variante mais permissiva treina todos os pesos desde o início, sem congelamento. No outro extremo, os dois backbones permanecem congelados durante todo o treino e a otimização atinge só a fusão e a cabeça, o que reduz bastante o custo computacional por época. Entre os dois extremos, uma variante começa com backbones congelados e libera todos os pesos depois de algumas épocas, treinando até saturar a métrica de validação. A última descongela apenas as camadas superiores de cada backbone, em geral os dois últimos estágios do ConvNeXt e os quatro últimos blocos do ViT, com taxa de aprendizado reduzida por um fator entre 1e-2 e 1e-3 em relação à cabeça.

As execuções consolidadas do ConvNeXt-ViT cobrem essas estratégias em diferentes combinações. A Tabela~\ref{tab:convnext_vit_freeze_appendix} resume os resultados usados apenas como estudo periférico. O maior AUC do modelo (0,850) ocorreu sem congelamento, indicando para esta arquitetura que aumentar a capacidade do backbone não trouxe ganho sobre o ViT-FaCoR, apesar de quase dobrar o número de parâmetros.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\caption{Resumo do estudo de congelamento do ConvNeXt-ViT.}
\label{tab:convnext_vit_freeze_appendix}
\begin{tabular}{lll}
\hline
\textbf{Estratégia} & \textbf{AUC teste} & \textbf{Interpretação} \\
\hline
sem congelamento & 0{,}850 & melhor resultado da família \\
sem congelamento (repetição) & 0{,}845 & confirma teto próximo ao melhor resultado \\
backbones congelados & 0{,}823 & cabeça sozinha insuficiente \\
congelar e descongelar tudo & 0{,}813 & execução interrompida por OOM \\
congelar e descongelar tudo, lote menor & 0{,}848 & quase empata, mas com sobreajuste após descongelamento \\
descongelamento parcial & 0{,}828 & taxa do backbone conservadora demais \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
